<resources>
    <string name="app_name">Sentinella glaciale</string>
    <string name="title_educazione">Educazione</string>
    <string name="title_mappa">Mappa</string>
    <string name="title_eventi">Eventi</string>
    <string name="title_quiz">Quiz</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Apri menu di navigazione</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Chiudi menu di navigazione</string>


    <!--Stringhe utili per la sezione educazione-->
    <string name="button_quiz">Mettiti alla prova!</string>
    <string name="titolo_edu1">INTRODUZIONE</string>
    <string name="info_generali1">I ghiacciai alpini sono tra i più grandi e studiati complessi
        glaciali dell’Europa centrale, ma negli ultimi decenni stanno subendo un ritiro accelerato
        a causa dei cambiamenti climatici. Questo fenomeno non è un semplice processo naturale,
        ma è profondamente legato all’azione umana e alle emissioni di gas serra.</string>
    <string name="titolo_edu2">RISCALDAMENTO GLOBALE</string>
    <string name="info_generali2">L’elemento centrale dietro lo scioglimento dei ghiacciai è il
        riscaldamento globale: l’aumento delle temperature medie globali è dovuto principalmente
        all’aumento dei gas a effetto serra (come anidride carbonica e metano) derivanti dalle
        attività umane, specialmente la combustione di combustibili fossili, l’industria e la
        deforestazione. Nelle Alpi questo riscaldamento è più intenso della media mondiale:
        la regione alpina si riscalda circa due volte più velocemente della media globale,
        rendendo i ghiacciai particolarmente vulnerabili</string>
    <string name="titolo_edu3">ALTRE CAUSE</string>
    <string name="info_generali3_bullet1">La riduzione delle nevicate e l\'aumento delle
        precipitazioni sotto forma di pioggia anziché neve, diminuiscono l’accumulo di massa glaciale.
    </string>
    <string name="info_generali3_bullet2">Effetto albedo ridotto: quando la superficie del
        ghiacciaio diminuisce, si riduce la riflessione della luce solare (albedo), aumentando
        l’assorbimento di calore e accelerando la fusione.
    </string>
    <string name="info_generali3_bullet3">Presenza di polveri e fuliggine su ghiaccio e neve,
        che scuriscono la superficie favorendo l’assorbimento di calore.
    </string>
    <string name="titolo_edu4">CONSEGUENZE</string>
    <string name="info_generali4">Poi metterò un elenco puntato</string>
    <string name="info_generali4_bullet1">Risorse idriche: i ghiacciai alpini fungono da serbatoi
        naturali di acqua dolce: rilasciano acqua gradualmente durante l’estate, alimentando fiumi
        e bacini idrici. Il loro ritiro riduce questa riserva, con impatti su acqua potabile,
        agricoltura e produzione energetica (idroelettrica). In molte aree montane e basse pianure,
        la diminuzione del flusso estivo dei fiumi può portare a siccità più frequenti e intense.
    </string>
    <string name="info_generali4_bullet2">Rischi naturali: la destabilizzazione del paesaggio
        montano dovuta allo scioglimento dei ghiacciai e del permafrost aumenta il rischio di frane,
        cadute di massi e colate detritiche. Inoltre, il rapido ritiro può portare alla formazione
        di laghi glaciali instabili, con rischio di rottura delle dighe naturali e alluvioni improvvise.
    </string>
    <string name="info_generali4_bullet3">Biodiversità e paesaggio: la perdita di ghiaccio
        modifica gli ecosistemi alpini: specie adattate al freddo si trovano in difficoltà,
        mentre altre si spostano in altitudini più alte. Ciò altera i ritmi stagionali,
        habitat e bilanci ecologici.
    </string>

    <!--Stringhe utili per la parte del quiz-->
    <string name="domanda1">1) Quale delle seguenti è una delle principali cause dello scioglimento dei ghiacciai?</string>
    <string name="opzione11">Aumento delle precipitazioni</string>
    <string name="opzione12">Aumento dell\'effetto serra</string>
    <string name="opzione13">Riduzione dell\'acqua presente nei bacini idrici</string>
    <string name="opzione14">Aumento del numero di frane nei paesaggi montani</string>
    <string name="soluzione1">La soluzione corretta è la numero 2: Aumento dell\'effetto serra</string>
    <string name="domanda2">2) Quale di queste non è una causa dello scioglimento dei ghiacciai?</string>
    <string name="opzione21">Riduzione dell\'effetto albedo</string>
    <string name="opzione22">Presenza di fuliggine sul ghiaccio</string>
    <string name="opzione23">Emissione di scorie nucleari</string>
    <string name="opzione24">Riduzione delle nevicate</string>
    <string name="soluzione2">La soluzioine corretta è la numero 3: Emissione di scorie nucleari.</string>
    <string name="domanda3">3) A che velocità incede il riscaldamento globale sui ghiacciai alpini rispetto alla media mondiale?</string>
    <string name="opzione31">Alla stessa velocità</string>
    <string name="opzione32">La metà</string>
    <string name="opzione33">Il triplo</string>
    <string name="opzione34">Il doppio</string>
    <string name="soluzione3">La soluzione corretta è la numero 4: Il doppio.</string>
    <string name="domanda4">4) Quale di questi è un gas serra nocivo all\'ambiente e ai ghiacciai?</string>
    <string name="opzione41">Azoto</string>
    <string name="opzione42">Metano</string>
    <string name="opzione43">Ossigeno</string>
    <string name="opzione44">Argon</string>
    <string name="soluzione4">La soluzione corretta è la numero 2: Metano.</string>
    <string name="domanda5">5) Quale di queste non è una conseguenza a livello idrico dello scioglimento dei ghiacciai?</string>
    <string name="opzione51">Riduzione del terreno pascolabile</string>
    <string name="opzione52">Diminuzione della produzione di energia idroelettrica</string>
    <string name="opzione53">Siccità più frequenti e intense</string>
    <string name="opzione54">Riduzione del livello dell\'acqua dei bacini idrici</string>
    <string name="soluzione5">La soluzione corretta è la numero 1: Riduzione del terreno pascolabile.</string>
    <string name="domanda6">6) Quale di queste non è una conseguenza a livello di biodiversità dello scioglimento dei ghiacciai?</string>
    <string name="opzione61">Alcune specie animali si spostano verso altitudini più alte</string>
    <string name="opzione62">Alcune specie animali faticano ad adattarsi</string>
    <string name="opzione63">I ritmi stagionali sono alterati</string>
    <string name="opzione64">Gli habitat diventano più vari</string>
    <string name="soluzione6">La soluzione corretta è la numero 4: Gli habitat diventano più vari.</string>
    <string name="button_soluzione">Invia le risposte</string>
    <string name="button_finequiz">Torna indietro</string>


    <!--Stringhe utili per la parte dei ghiacciai-->
    <string name="chiudi">Chiudi</string>
    <string name="vedi_piu">Vedi di più</string>
    <string name="titolo_raggruppamento">Raggruppamento montuoso:</string>
    <string name="titolo_ghiacciai">Ghiacciai:</string>
    <string name="titolo_bacino">Bacino idrografico:</string>
    <string name="titolo_descrizione">Descrizione:</string>
    <string name="info_non_disponibili">Informazioni non disponibili per questo ghiacciaio.</string>
    <string name="preferito">Preferito</string>
    <string name="cambia_preferito">Cambia ghiacciaio preferito</string>
    <string name="si">Sì</string>
    <string name="no">No</string>
    <string name="preferito_gia_presente">Hai già un ghiacciaio preferito (%1$s). Vuoi cambiarlo?</string>
    <string name="ghiacciaio_preferito_label">Ghiacciaio preferito: %1$s</string>
    <string name="nessun_preferito">nessuno</string>

    <!-- CRISTALLO -->
    <string name="raggruppamento_cristallo">Dolomiti Nord Orientali</string>
    <string name="ghiacciai_cristallo">Popena, Cristallo, Cresta Bianca</string>
    <string name="bacino_cristallo">Adige</string>
    <string name="descrizione_cristallo">Il monte Cristallo è situato tra il Passo dello Stelvio (a nord)
        e la Val Zebrù (a sud) e presenta due versanti completamente opposti uno rispetto all’altro:
        quello nord è ricoperto dalla Vedretta dei Vitelli (in provincia di Sondrio) e dalla Vedretta del
        Madaccio (in provincia di Bolzano), sulle quali sono presenti degli impianti estivi di risalita dello Stelvio.\n
        Nel tempo questi ghiacciai, come molti altri nelle Alpi, si sono ridotti notevolmente. Ad esempio,
        il ghiacciaio Cristallo, che una volta era uno dei più estesi delle Dolomiti, nel 1957 misurava 35 ettari,
        ma oggi è notevolmente ridotto e segnato da crepacci.\n
        \nCURIOSITA’: Qui, nell’agosto del 1888, perse la vita il celebre alpinista Michele Innerkolfer,
        cadendo in un crepaccio a seguito del crollo di un ponte di neve.\n
    </string>

    <!-- PALE DI SAN MARTINO -->
    <string name="raggruppamento_paledisanmartino">Dolomiti Centro-meridionali</string>
    <string name="ghiacciai_paledisanmartino">Val dei Cantoni, Valle delle Galline, Val Strutt, Ziroccole, Focobon, Fradusta, Travignolo</string>
    <string name="bacino_paledisanmartino">Piave</string>
    <string name="descrizione_paledisanmartino">I principali ghiacciai di questo gruppo montuoso sono
        il ghiacciaio della Fradusta e quello del Travignolo. Questi sono gli unici superstiti di un
        numero molto maggiore di apparati glaciali censiti all’inizio dello scorso secolo, e sono entrambi
        in forte regresso da molti anni.\nIl ghiacciaio della Fradusta, essendo alimentato esclusivamente
        da precipitazioni nevose dirette (divenute di anno in anno sempre più scarse) e subendo temperature
        estive sempre più elevate, ha finito col trovarsi a fine stagione costantemente privo di innevamento
        residuo e quindi di alimentazione, con un conseguente rapido ritiro.\nIn passato il ghiacciaio
        era considerato il più importante delle Pale ed era il secondo delle Dolomiti, per estensione,
        dopo il Ghiacciaio della Marmolada. La calda estate del 2003 ha portato alla suddivisione del
        ghiacciaio in due parti e dal 2018 alla totale scomparsa della parte inferiore. Il decremento di
        superficie e la riduzione dello spessore permettono di presupporre che fra pochi anni anche la
        piccola porzione di ghiaccio rimasta si estinguerà completamente.\nA seguito della continua fusione,
        attualmente il ghiacciaio non è più il maggiore delle Pale, in quanto ha raggiunto una dimensione
        minore rispetto al Ghiacciaio del Travignolo. Per quanto riguarda quest’ultimo, si tratta di un
        ghiacciaio di vallone alimentato dalle valanghe. Dal 1947 il Ghiacciaio del Travignolo è arretrato
        di circa 200 metri in dislivello e oggi la fronte sfiora i 2300 metri di quota, con due lobi ricoperti
        di detrito e di spessore ridotto.\n
    </string>

    <!-- MARMOLADA -->
    <string name="raggruppamento_marmolada">Dolomiti Nord-Occidentali</string>
    <string name="ghiacciai_marmolada">Passo la Banca, Ombrettola</string>
    <string name="bacino_marmolada">Piave</string>
    <string name="descrizione_marmolada">Il ghiacciaio della Marmolada è un ghiacciaio vallivo che scende
        lungo il versante settentrionale della Marmolada, la montagna più alta delle Dolomiti. E’ collocato
        in provincia di Trento e da esso prende forma il torrente Avisio.\nCome tutti i ghiacciai delle
        Alpi, anche il ghiacciaio della Marmolada si è ultimamente molto ritirato. Nell’arco di un secolo
        le sue dimensioni si sono più che dimezzate: nel 2013 misurava 190 ettari, mentre nel 1910 misurava 450 ettari.\n
        \nCURIOSITA’: Nel 1916, durante la Grande Guerra, i genieri dell’esercito austro ungarico realizzarono
        dentro il ghiacciaio della Marmolada un complesso di gallerie, dormitori e depositi per collegare
        le diverse postazioni in quota bersagliate dal costante tiro delle truppe italiane arroccate
        sulla Cresta di Serauta (allora il confine di Stato passava proprio per il ghiacciaio).
        Il continuo movimento del ghiacciaio e la riduzione del suo spessore hanno tuttavia cancellato
        ogni traccia dei circa 10 km di gallerie scavate dai soldati nelle viscere del ghiacciaio,
        denominata in tedesco Eisstadt ("Città di Ghiaccio").\n

    </string>

    <!-- CIVETTA -->
    <string name="raggruppamento_civetta">Dolomiti di Zoldo</string>
    <string name="ghiacciai_civetta">Cristallo, Val Zuita, Cantoni, Moiazza, Civetta Est</string>
    <string name="bacino_civetta">Piave</string>
    <string name="descrizione_civetta">Il Monte Civetta, nelle Dolomiti, non ospita grandi ghiacciai
        vallivi come la Marmolada, ma presenta interessanti formazioni di ghiaccio e nevai perenni,
        soprattutto lungo la parete nord-est, dove si trovano cascate di ghiaccio stagionali e perenni
        (come la famosa Zuita Patavina) e ghiacciai pensili minori, tra cui il ghiacciaio del Cristallo.
        La maggior parte dei ghiacciai che erano una volta presenti all’interno di questo gruppo montuoso
        sono ormai scomparsi per via dell’aumento delle temperature estive e della quota relativamente
        bassa a cui si trovavano queste formazioni glaciali rispetto ad altri gruppi alpini.\n
    </string>

    <!-- PELMO -->
    <string name="raggruppamento_pelmo">Dolomiti di Zoldo</string>
    <string name="ghiacciai_pelmo"> Val d’Arcia</string>
    <string name="bacino_pelmo">Piave</string>
    <string name="descrizione_pelmo">Il Monte Pelmo in passato ospitava piccoli ghiacciai e glacionevati,
        oggi completamente scomparsi. Queste piccole formazioni glaciali sono state tra le prime a scomparire
        per via della bassa quota, che li ha resi particolarmente vulnerabili all’aumento delle temperature
        alpine e alla riduzione di nevicate. Questo rende i ghiacciai di questo gruppo montuoso un ottimo
        esempio di come il cambiamento climatico e il riscaldamento globale stanno velocemente cambiando
        il paesaggio alpino.\n
        \nCURIOSITA’: Nonostante i ghiacciai di questa siano stati dichiarati completamente sciolti
        già da molto tempo, nel 2024 sono state rinvenute le tracce di un vecchio ghiacciaio sotto
        a strati di detriti, smossi da recenti frane.\n
    </string>

    <!-- TOFANE -->
    <string name="raggruppamento_tofane">Dolomiti Nord Orientali</string>
    <string name="ghiacciai_tofane">Tofana Est, Tofana Ovest, Potofana, Fanes</string>
    <string name="bacino_tofane">Piave</string>
    <string name="descrizione_tofane">Sulle Tofane, massiccio dolomitico vicino a Cortina, un tempo
        erano presenti piccoli ghiacciai, ma a causa del riscaldamento climatico, sono quasi completamente
        scomparsi o si sono ridotti a residui nevosi. Se si parla di "ghiacciai" sulle Tofane oggi,
        ci si riferisce a residui glaciali e nevai piuttosto che a veri e propri ghiacciai in espansione,
        un fenomeno comune in tutte le Dolomiti.\n
    </string>

    <!-- ANTELAO-MARMAROLE -->
    <string name="raggruppamento_antelaomarmarole">Dolomiti Nord Orientali</string>
    <string name="ghiacciai_antelaomarmarole">Val Salvella, Ciampestrini, Antelao Superiore, Antelao
        Inferiore, Selle, Froppa di Fuori, Froppa di Dentro, Meduce di Fuori, Meduce di Dentro</string>
    <string name="bacino_antelaomarmarole">Piave</string>
    <string name="descrizione_antelaomarmarole">I ghiacciai dell’Antelao (il "Re delle Dolomiti") e
        delle Marmarole sono in forte regressione, con il Ghiacciaio Superiore e Inferiore dell’Antelao
        ancora presenti ma ridotti, accessibili tramite ferrate impegnative e sentieri escursionistici.
        I cinque ghiacciai storici delle Marmarole, invece, sono già scomparsi, testimoniando il cambiamento
        climatico, con escursionisti che osservano rocce levigate dal ghiaccio e laghi glaciali al posto
        delle masse nevose un tempo estese, offrendo panorami spettacolari ma in un ambiente che cambia
        rapidamente.\n
    </string>

    <!-- SORAPIS -->
    <string name="raggruppamento_sorapis">Dolomiti Nord Orientali</string>
    <string name="ghiacciai_sorapis">Sorapis Est, Sorapis Centrale, Zurlon, Sorapis Ovest, Foppa di Mattia</string>
    <string name="bacino_sorapis">Piave</string>
    <string name="descrizione_sorapis">I ghiacciai del Sorapis sono tre piccoli ma significativi ghiacciai
        nel massiccio del Sorapis, nelle Dolomiti Ampezzane, noti per alimentare il famoso Lago di Sorapis
        con le loro acque di scioglimento, conferendogli l’iconico colore azzurro/turchese dovuto alle
        "farine" di roccia dolomitica. Questi ghiacciai pur essendo tra i più grandi delle Dolomiti,
        sono in forte e costante ritiro a causa dei cambiamenti climatici, rappresentando un ambiente
        fragile e un importante segnale del riscaldamento globale.\n
    </string>

    <!-- CADINI-POPERA -->
    <string name="raggruppamento_cadinipopera">Dolomiti Nord Orientali</string>
    <string name="ghiacciai_cadinipopera">San Lucano, Popera Basso, Popera Pensile, Popera Alto</string>
    <string name="bacino_cadinipopera">Piave</string>
    <string name="descrizione_cadinipopera">I ghiacciai dei Cadini e del Popera, nelle Dolomiti Orientali,
        sono in forte regressione, specialmente il Ghiacciaio Alto di Popera, che oggi ormai è ridotto
        ad un piccolo ghiacciaio coperto di detriti alla base della Cima Undici. Di questo ghiacciaio
        è rimasta solo un po’ superficie e massa, ed è quasi interamente ricoperto da detrito, ma
        presenta ancora debole dinamica glaciale e crepacci. Questo ormai è un testimone drammatico
        dei cambiamenti climatici, come documentato anche in filmati storici e attuali che mostrano
        la scomparsa del ghiacciaio pensile del Popera di 50 metri.\n
    </string>
</resources>