<resources>
    <string name="app_name">Sentinella glaciale</string>
    <string name="title_educazione">Educazione</string>
    <string name="title_mappa">Mappa</string>
    <string name="title_eventi">Eventi</string>
    <string name="title_quiz">Quiz</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Apri menu di navigazione</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Chiudi menu di navigazione</string>


    <!--Stringhe utili per la sezione educazione-->
    <string name="button_quiz">Mettiti alla prova!</string>
    <string name="titolo_edu1">INTRODUZIONE</string>
    <string name="info_generali1">I ghiacciai alpini sono tra i più grandi e studiati complessi
        glaciali dell’Europa centrale, ma negli ultimi decenni stanno subendo un ritiro accelerato
        a causa dei cambiamenti climatici. Questo fenomeno non è un semplice processo naturale,
        ma è profondamente legato all’azione umana e alle emissioni di gas serra.</string>
    <string name="titolo_edu2">RISCALDAMENTO GLOBALE</string>
    <string name="info_generali2">L’elemento centrale dietro lo scioglimento dei ghiacciai è il
        riscaldamento globale: l’aumento delle temperature medie globali è dovuto principalmente
        all’aumento dei gas a effetto serra (come anidride carbonica e metano) derivanti dalle
        attività umane, specialmente la combustione di combustibili fossili, l’industria e la
        deforestazione. Nelle Alpi questo riscaldamento è più intenso della media mondiale:
        la regione alpina si riscalda circa due volte più velocemente della media globale,
        rendendo i ghiacciai particolarmente vulnerabili</string>
    <string name="titolo_edu3">ALTRE CAUSE</string>
    <string name="info_generali3_bullet1">La riduzione delle nevicate e l\'aumento delle
        precipitazioni sotto forma di pioggia anziché neve, diminuiscono l’accumulo di massa glaciale.
    </string>
    <string name="info_generali3_bullet2">Effetto albedo ridotto: quando la superficie del
        ghiacciaio diminuisce, si riduce la riflessione della luce solare (albedo), aumentando
        l’assorbimento di calore e accelerando la fusione.
    </string>
    <string name="info_generali3_bullet3">Presenza di polveri e fuliggine su ghiaccio e neve,
        che scuriscono la superficie favorendo l’assorbimento di calore.
    </string>
    <string name="titolo_edu4">CONSEGUENZE</string>
    <string name="info_generali4">Poi metterò un elenco puntato</string>
    <string name="info_generali4_bullet1">Risorse idriche: i ghiacciai alpini fungono da serbatoi
        naturali di acqua dolce: rilasciano acqua gradualmente durante l’estate, alimentando fiumi
        e bacini idrici. Il loro ritiro riduce questa riserva, con impatti su acqua potabile,
        agricoltura e produzione energetica (idroelettrica). In molte aree montane e basse pianure,
        la diminuzione del flusso estivo dei fiumi può portare a siccità più frequenti e intense.
    </string>
    <string name="info_generali4_bullet2">Rischi naturali: la destabilizzazione del paesaggio
        montano dovuta allo scioglimento dei ghiacciai e del permafrost aumenta il rischio di frane,
        cadute di massi e colate detritiche. Inoltre, il rapido ritiro può portare alla formazione
        di laghi glaciali instabili, con rischio di rottura delle dighe naturali e alluvioni improvvise.
    </string>
    <string name="info_generali4_bullet3">Biodiversità e paesaggio: la perdita di ghiaccio
        modifica gli ecosistemi alpini: specie adattate al freddo si trovano in difficoltà,
        mentre altre si spostano in altitudini più alte. Ciò altera i ritmi stagionali,
        habitat e bilanci ecologici.
    </string>

    <!--Stringhe utili per la parte del quiz-->
    <string name="domanda1">1) Quale delle seguenti è una delle principali cause dello scioglimento dei ghiacciai?</string>
    <string name="opzione11">Aumento delle precipitazioni</string>
    <string name="opzione12">Aumento dell\'effetto serra</string>
    <string name="opzione13">Riduzione dell\'acqua presente nei bacini idrici</string>
    <string name="opzione14">Aumento del numero di frane nei paesaggi montani</string>
    <string name="soluzione1">La soluzione corretta è la numero 2: Aumento dell\'effetto serra</string>
    <string name="domanda2">2) Quale di queste non è una causa dello scioglimento dei ghiacciai?</string>
    <string name="opzione21">Riduzione dell\'effetto albedo</string>
    <string name="opzione22">Presenza di fuliggine sul ghiaccio</string>
    <string name="opzione23">Emissione di scorie nucleari</string>
    <string name="opzione24">Riduzione delle nevicate</string>
    <string name="soluzione2">La soluzioine corretta è la numero 3: Emissione di scorie nucleari.</string>
    <string name="domanda3">3) A che velocità incede il riscaldamento globale sui ghiacciai alpini rispetto alla media mondiale?</string>
    <string name="opzione31">Alla stessa velocità</string>
    <string name="opzione32">La metà</string>
    <string name="opzione33">Il triplo</string>
    <string name="opzione34">Il doppio</string>
    <string name="soluzione3">La soluzione corretta è la numero 4: Il doppio.</string>
    <string name="button_soluzione">Invia le risposte</string>
    <string name="button_finequiz">Torna indietro</string>

</resources>